%@metapost:3Scratchexo8.mp
\paragraph{Scratch : Premiers moments}\hfil\newline
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[label=\bfseries {Défi} \arabic{*}]
  \item Faire dire au lutin une phrase contenant la date de la révolution française.
    \begin{center}
      \begin{Scratch}[Echelle=0.85]
        draw CommandeVide("5");%Dire le 14 juillet 1789");
      \end{Scratch}
    \end{center}
  \end{enumerate}
  \columnbreak
  {\sffamily \compo{1}{question}{0.9}{Comment faire dire une phrase par le lutin ?\par\vspace{0.25em}\dotfill\par\vspace{0.25em}\dotfill}}
\end{multicols}
\vspace{-1.25em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\bfseries {Défi} \arabic{*}]
\setcounter{enumi}{1}
\item Faire demander au lutin ton prénom puis utiliser ta réponse pour qu'il te dise \og Bonjour \dots\fg.
  \begin{center}
    \begin{Scratch}[Echelle=0.85]
      draw CommandeVide("5");%stylo en position d'écriture");
      draw CommandeVide("5");%ajouter 1 à la taille du stylo");
    \end{Scratch}
  \end{center}
\end{enumerate}
\columnbreak
{\sffamily \compo{1}{question}{0.9}{Comment utiliser la réponse de l'utilisateur à une question ?\par\vspace{0.25em}\dotfill\par\vspace{0.25em}\dotfill}}
\end{multicols}
\vspace{-1.25em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\bfseries {Défi} \arabic{*}]
\setcounter{enumi}{2}
\item Demander un nombre à l'utilisateur et effectuer le programme de calcul ci-dessous. Faire dire la réponse par le lutin. 
  \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
  \item {\sffamily Ajouter 2}
  \item {\sffamily Multiplier le résultat par 3}
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{Scratch}[Echelle=0.85]
      draw Drapeau;
      draw CommandeVide("5");%Demander quel est le nombre choisi et attendre");
      draw CommandeVide("5");%Demander quel est le nombre choisi et attendre");
      draw CommandeVide("5");%Demander quel est le nombre choisi et attendre");
      draw CommandeVide("5");%Demander quel est le nombre choisi et attendre");
    \end{Scratch}
  \end{center}
\end{enumerate}
\columnbreak
\compo{1}{question}{0.9}{%
{\em On utilisera le groupe} {\sffamily Données} {\em et les commande suivantes :}
\begin{center}
  \begin{Scratch}[Echelle=0.85]
    draw OvalCap("réponse");
  \end{Scratch}

  \begin{Scratch}
    picture BB[];
    BB1=image(draw RecBox("\phantom{titi}"));
    BB2=image(draw RecMenuList("\phantom{titi}"));
    draw OpRegrouper(BB1,BB2);
  \end{Scratch}

  \begin{Scratch}
    picture BB[];
    BB3=image(OvalNb("\phantom{33}"));
    draw OpAdd(BB3,BB3);
  \end{Scratch}
\end{center}
}
\end{multicols}
\vspace{-1.25em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\bfseries {Défi} \arabic{*}]
\setcounter{enumi}{3}
\item Demander un nombre à l'utilisateur et effectuer le programme de calcul ci-dessous. Faire dire la réponse par le lutin. 
  \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
  \item {\sffamily Ajouter 5}
  \item {\sffamily Multiplier le résultat par 6}
  \item {\sffamily Retrancher 1}
  \end{enumerate}
\columnbreak
\item Demander un nombre à l'utilisateur et effectuer le programme de calcul ci-dessous. Faire dire la réponse par le lutin. 
  \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
  \item {\sffamily Ajouter 4}
  \item {\sffamily Multiplier le résultat par 6}
  \item {\sffamily Enlever 10 au résultat}
  \item {\sffamily Enlever 10 au résultat}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{enumerate}[label=\bfseries {Défi} \arabic{*}]
\setcounter{enumi}{5}
\item Faire demander au lutin un nombre à l'utilisateur. Faire effectuer le programme de calcul ci-dessous par le lutin. Faire dire la réponse par le lutin. 
  \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
  \item {\sffamily Ajouter 3}
  \item {\sffamily Multiplier le résultat par 4}
  \item {\sffamily Retrancher 4 fois le nombre du départ}
  \end{enumerate}
Faire fonctionner le programme une dizaine de fois. Y a-t-il une remarque à faire ? Justifier ci-dessous.
\end{enumerate}
